# Отложенное выполнение кода

Отложенное выполнение кода (lazy evaluation) — это концепция программирования, при которой вычисление значения откладывается до того момента, когда оно реально понадобится. Rust не является ленивым языком программирования по своей природе, как Haskell, но предоставляет определённые механизмы для имитации ленивого поведения, прежде всего через использование итераторов и замыканий.

### Итераторы как инструмент для ленивых вычислений

Итераторы в Rust являются ленивыми по своей сущности. Они описывают потенциальные вычисления над набором значений, но реальные вычисления выполняются только тогда, когда результаты этих вычислений нужны — например, в цикле или когда вызывается один из потребляющих методов итератора, таких как `collect()`, `any()`, `count()`, `fold()` и т.п.

Пример ленивой обработки элементов коллекции:

```rust
let numbers = vec![1, 2, 3, 4, 5];

// Создание итератора с ленивыми операциями map и filter — эти операции не выполняются сразу
let even_squares = numbers.iter().map(|x| x * x).filter(|x| x % 2 == 0);

// Истиные вычисления происходят здесь — при выполнении collect, которое "собирает" итоговые значения в вектор
let squares: Vec<_> = even_squares.collect();
```

### Замыкания для ленивых вычислений

Замыкания также можно использовать для создания ленивых вычислений в Rust. При создании замыкания, которое выполняет некоторые действия, но не вызывает его сразу, вы создаёте возможность отложенного выполнения кода.

```rust
fn main() {
    let lazy_value = |num: i32| {
        println!("Вычисляется значение...");
        num * 2
    };

    // На этом этапе код не выполняется.

    let result = lazy_value(10); // Замыкание вызывается и код выполняется здесь.
    println!("Result: {}", result);
}
```

### Типы для ленивых вычислений

Rust предоставляет более продвинутые инструменты для ленивых вычислений, включая типы из стандартной библиотеки, такие как `Lazy<T>` из крейта `once_cell` (эта библиотека доступна на crates.io). `Lazy<T>` позволяет определить значение, инициализация которого будет отложена до первого доступа.

```rust
use once_cell::sync::Lazy;
use std::sync::Mutex;

static GLOBAL_DATA: Lazy<Mutex<Vec<i32>>> = Lazy::new(|| {
    println!("Инициализация глобальных данных...");
    Mutex::new(vec![1, 2, 3])
});

fn main() {
    // Глобальные данные еще не инициализированы.

    println!("Глобальные данные: {:?}", GLOBAL_DATA.lock().unwrap());
    // Инициализация выполняется при первом обращении к GLOBAL_DATA.
}
```

Использование таких приёмов делает код в Rust более эффективным, так как они позволяют откладывать потенциально накладные вычисления до того момента, когда будет получено потребление их результата, тем самым повышая производительность и оптимизируя ресурсы.
